\documentclass[conference, 12pt]{IEEEtran}
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amssymb}
\bibliographystyle{abnt-num}
\usepackage{float}

\title{Regulador de tensão}
\author{\IEEEauthorblockN {Andrei Alexei Levy Buslik \\ 11$\backslash$0024702} \IEEEauthorblockA{Engenharia de Computação \\ Universidade de Brasília - UnB \\ } \and \IEEEauthorblockN {Igor Fernandes Miranda \\ 11$\backslash$0013255}
\IEEEauthorblockA{Engenharia de Computação \\ Universidade de Brasília - UnB}}


\begin{document}
\maketitle
\abstractname{--}\textbf{Este relatório visa comparar, através de cálculos, simulações e experimentos práticos, circuitos que utilizam transistores TBJ. Inicialmente é descrita sua estrutura interna e seu comportamento, em seguida são feitas questões teóricas e simulações bem como experimentos em laboratório. Por fim, são comparados os resultados teóricos, simulados e de experimento e é feita uma análise entre os resultados.}

\section{\textbf{Introdução}}
O Transístor de Junção Bipolar, TJB (BJT), é um dispositivo Semicondutor, composto por três regiões de Semicondutores dopados, a Base, o Coletor e o Emissor. O nome de "bipolar, vem de o transporte de carga se efetuar por dois portadores, eletrões e buracos. A estrutura de um TBJ corresponde a dois diodos de junção PN, representados pelas fronteiras entre os terminais que constituem o transistor. 

Existem dois tipos de TBJ, o NPN e o PNP. O primeiro tem os terminais Coletor, Base e Emissor com a dopagem N-P-N respectivamente. De modo análogo se passa com o do tipo PNP.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{TBJ.png}
    \caption{Representação de Transistores PNP e NPN mostrando suas regiões integrantes, incluindo as junções}
    \label{fig:TBJ}
\end{figure}

Esse diodo opera em 3 regiões distintas que seriam de corte (polarização reversa), condução (polarização direta) e saturação (polarização reversa):

\begin{itemize}
\item \textbf{Região de Corte:} Nesse modo o transistor permanece desligado, não existindo corrente entre o dreno;
\item \textbf{Região de condução:} Nesse modo é transistor está "ligado", é criado um canal que permite um fluxo de corrente entre o dreno e a fonte. O MOS funciona como um resistor, controlando pela tensão entre o dreno e a fonte ($V_{DS}$).
\item \textbf{Região de saturação:} Nesse modo existe corrente passando pelo transistor assim como no triodo. Porém, a tensão $V_{DS}$ não afeta o crescimento da  corrente entre o dreno e a fonte.
\end{itemize} 

Ao utilizarmos o transistor apenas nas regiões de corte e saturação ele assume o comportamento de uma chave, ou seja, aberto ou fechado. Podemos utilizar essa característica para implementar um circuito inversor básico.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=1]{TBJ_chave.png}
    \caption{Circuito inversor básico}
    \label{fig:TBJ}
\end{figure}

Se a tensão $V_i$ for zero (baixa) o transistor está na região de corte, a corrente $I_C = 0$ e a tensão
$V_o=V_{CC}$ (alta). Por outro lado, se a tensão $V_i$ for alta, igual a $V_{CC}$, por exemplo, o transistor é levado a saturação e a saída é igual a $V_{CE}$(sat) que é baixa.

Podemos também utilizar para amplificação, como por exemplo em um circuito de amplificação emissor comum.

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=1]{TBJ_AMP.png}
    \caption{Circuito emissor comum}
    \label{fig:TBJ}
\end{figure}

\section{\textbf{Questões teóricas e simulação}}

a) As correntes $I_c$ (corrente do coletor) e $I_b$ (corrente da base) são dadas por:

$$ I_c = I_Se^{\frac{V_{BE}}{V_T}}$$

$$I_b = \frac{I_c}{\beta}$$

$$I_b = I_e - I_c$$

Onde $I_S$ é a corrente de saturação, $\beta$ é o ganho de emissor comum do transistor e $I_e$ é a corrente no emissor.

b) Usaríamos o voltímetro, pois temos um erro menor na leitura. Um impedância de entrada alta pode levar a um grande erro na medição de $V_{be}$, o que nos levaria a analisar o transistor de forma incorreta.

c) Simulamos o circuito da Figura \ref{fig:CircuitoLab} para obter o valor de $\beta$. Obtivemos um valor de $\beta \simeq 100$ 

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.4]{Simul.png}
    \caption{ Circuito de caracterização de transistores NPN}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\section{\textbf{Experimento}}
Montamos o circuito da Figura \ref{fig:CircuitoLab} com $R_B = 10K\Omega$, $R_C = 100\Omega$ e $T_1 = BC547$.
Fizemos a tensão $V_{BB}$ assumir os valores de -2V, -1V, 0V, 0.5V, 1V, 2V, 3V e 5V. Para cada valor de $V_{BB}$ variamos $V_{CC}$ nos valores de 0V, 5V, 10V. Com todas as combinações possíveis de $V_{BB}$ e $V_{CC}$ construímos a Tabela \ref{tab:Ex1} com a medições de $V_{BE}$, $V_{CE}$, $I_{B}$ e $I_{C}$.

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.6]{CircuitoLab.png}
    \caption{ Circuito de caracterização de transistores NPN}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tabela do experimento 1}
\label{tab:Ex1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{$V_{bb}$} & \textbf{$V_{cc}$} & \textbf{$I_b$} & \textbf{$I_c$} & \textbf{$V_{be}$} & \textbf{$V_{ce}$} \\ \hline
\textbf{-2}       & \textbf{0}        & 0              & 0              & -2.09             & 0                 \\ \hline
\textbf{-1}       & \textbf{0}        & 0              & 0              & -1.08             & 0                 \\ \hline
\textbf{0}        & \textbf{0}        & 0              & 0              & -0.08             & 0                 \\ \hline
\textbf{0.5}      & \textbf{0}        & 0              & 0              & 0.46              & 0                 \\ \hline
\textbf{1}        & \textbf{0}        & 0.01           & 0.01           & 0.59              & 0                 \\ \hline
\textbf{2}        & \textbf{0}        & 0.1            & 0.01           & 0.59              & 0                 \\ \hline
\textbf{3}        & \textbf{0}        & 0.24           & 0.01           & 0.62              & 0                 \\ \hline
\textbf{5}        & \textbf{0}        & 0.44           & 0.01           & 0.65              & 0                 \\ \hline
\textbf{-2}       & \textbf{5}        & 0              & 0              & -2.09             & 5.04              \\ \hline
\textbf{-1}       & \textbf{5}        & 0              & 0              & -1.01             & 5.04              \\ \hline
\textbf{0}        & \textbf{5}        & 0              & 0              & -0.05             & 5.04              \\ \hline
\textbf{0.5}      & \textbf{5}        & 0              & 0.01           & 0.56              & 5.04              \\ \hline
\textbf{1}        & \textbf{5}        & 0.03           & 6.10           & 0.66              & 4.43              \\ \hline
\textbf{2}        & \textbf{5}        & 0.13           & 25.40          & 0.69              & 2.49              \\ \hline
\textbf{3}        & \textbf{5}        & 0.23           & 40.40          & 0.72              & 1.00              \\ \hline
\textbf{5}        & \textbf{5}        & 0.43           & 47.93          & 0.74              & 0.28              \\ \hline
\textbf{-2}       & \textbf{10}       & 0              & 0              & -2.04             & 10.08             \\ \hline
\textbf{-1}       & \textbf{10}       & 0              & 0              & -1.02             & 10.08             \\ \hline
\textbf{0}        & \textbf{10}       & 0              & 0              & -0.06             & 10.08             \\ \hline
\textbf{0.5}      & \textbf{10}       & 0              & 0.09           & 0.50              & 10.07             \\ \hline
\textbf{1}        & \textbf{10}       & 0.03           & 7.01           & 0.64              & 9.36              \\ \hline
\textbf{2}        & \textbf{10}       & 0.13           & 33.15          & 0.66              & 6.76              \\ \hline
\textbf{3}        & \textbf{10}       & 0.24           & 56.98          & 0.66              & 4.47              \\ \hline
\textbf{5}        & \textbf{10}       & 0.44           & 81.55          & 0.70              & 2.20              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Alteramos o circuito da Figura \ref{fig:CircuitoLab} para o valores de $R_B = 10K\Omega$, $R_C = 300\Omega$ e $V_{CC} = 10V$. Para doies transistores BC547 e dois transistores TIP31 medimos a tensão sobre as resistências $R_B$ e $R_C$ para obter as correntes $I_b$ e $I_c$. Os valores obtidos são apresentados na Tabela \ref{tab:Ex2}  

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tabela Experimento 2}
\label{tab:Ex2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
         & \textbf{$BC547_1$} & \textbf{$BC547_2$} & \textbf{$TIP31_1$} & \textbf{$TIP31_2$} \\ \hline
$V_{CE}$ & 1.1                & 1.3                & 2.6                & 3.7                \\ \hline
$I_c$ mA & 14.01              & 14.92              & 14.83              & 15.02              \\ \hline
$I_b$ mA & 0.0476             & 0.0664             & 0.213              & 0.321              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{\textbf{Questões experimentais e discussão}}

1)
 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vcc0.png}
    \caption{$V_{be}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 0$}
    \label{fig:Q1_Vcc0}
\end{figure}

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vcc5.png}
    \caption{$V_{be}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 5$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

 \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vcc10.png}
    \caption{ $V_{be}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 10$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vbbn2.png}
    \caption{ $V_{ce}$ X $I_c$ com $V_{cc} = -2, -1, 0$ e $0.5$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vbb1.png}
    \caption{ $V_{ce}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 1$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vbb2.png}
    \caption{ $V_{ce}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 2$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vbb3.png}
    \caption{ $V_{ce}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 3$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio=true, scale=0.5]{Q1_Vbb5.png}
    \caption{ $V_{ce}$ X $I_c$ com $V_{cc} = 5$}
    \label{fig:CircuitoLab}
\end{figure}

2)

Para o BC547
$\beta_1=294,327$
$\beta_2=224.698$

Para o TIP31
$\beta_1=69.244$
$\beta_2=46.791$

Percebemos uma grande variação do $\beta$ para ambos os transistores, assim devemos sempre levar em conta essa variação ou projetar circuitos com esse transistores. 

\section{\textbf{Referências}}
[1] A.S. Sedra e K. Smith, Microeletronica, 5a ed. Pearson, Brasil, 2007.

[2] $http://fhollweg.xpg.uol.com.br/eletronica/eletronica_cap2.pdf$

[3] $http://lilith.fisica.ufmg.br/~labexp/roteirosPDF/Diodo_semicondutor.pdf$

[4]

\bibliographystyle{abbrv}
\end{document}

%http://fhollweg.xpg.uol.com.br/eletronica/eletronica_cap2.pdf
%http://lilith.fisica.ufmg.br/~labexp/roteirosPDF/Diodo_semicondutor.pdf
